巴西研究：與最初的武漢病毒「有3處不同」，病毒在傳播過程已經開始突變

盧 映慈

武漢肺炎（COVID-19）的疫情是全球延燒，而南美洲的巴西也在26日時出現「首例確診」，當地的科學家跟英國科學家合作，緊急針對該名61歲的巴西患者進行「冠狀病毒基因定序」，原本需要花15天的工程，趕在48小時內就完成，而且發現「跟原本武漢公布的病毒基因中，有3個不同，病毒可能已經突變」。

這份題名為《First report of COVID-19 in South America》（南美洲首次的新型冠狀病毒報告）中，分析了巴西首例、來自聖保羅市的一名61歲男性患者；研究團隊從鼻咽中採取病毒基因，並進行分析。

這名患者在2020年2月9～21日時，曾前往意大利北部的倫巴第旅遊，而在返回巴西後，他出現發燒跟呼吸道症狀，包括乾咳、喉嚨痛、流鼻涕。聖保羅政府表示，這是南美洲首次分析出COVID-19冠狀病毒的基因序列，由巴西Adolfo Lutz國家研究所、國家參考實驗室，以及聖保羅大學（USP）、牛津大學熱帶醫學研究所共同完成的。

研究團隊表示，目前義大利只公佈了一個基因組序列，來自湖北省的一位女遊客，屬於「境外移入」的個案，但隨著「本土案例」越來越多，有必要針對本土案例重新進行病毒分析。「義大利北部的倫巴第，正好是出現第一例義大利本土病例的地方，所以我們分析的病毒基因或許可以代表些什麼。」

病毒可能已經突變！跟最初的武漢病毒「有3處不同」

報告指出，初步的遺傳分析表明，這株「Brazil / SPBR1 / 2020」的基因組，跟一開始中國武漢公布的「Hu-1參考菌株」有3處不同，表示病毒在傳播的過程中已經開始突變；而這些突變中，有2個跟現在所知的病毒最接近的序列，就是德國慕尼黑的群聚傳染「德國/ BavPat1 / 2020菌株」。

這個結果表示，歐洲的傳播已經跟原本中國武漢的傳播病毒不同，研究團隊表示，對於巴西來說，分析這些病毒如何傳播、如何突變，更能確定接下來會不會在國內傳播、如何避免群聚感染，同時更能知道如何針對可能傳播病毒的國家進行控管。

而研究團隊也將這份資料公開，希望各國能共享研究成果，阻止病毒在大家不清楚的狀況下傳播，引發更多不確定的突變。

參考資料

First report of COVID-19 in South America

文、圖／盧映慈

疫苗都唔能夠有效防禦吧

DNA+2 左咁耐，升晒技能

變左唔同種, 所以就話你地先係發源地

有冇可能本身個圖譜錯/特登誤導